 Содержание          Обща часть 1.1. Подразделение: Производственный центр (Отдел разработки ПО). 1.2. Должность: Менеджер проекта заказной разработки. 1.3. Менеджер проекта заказной разработки является лицом, ответственным за качественное и своевременное исполнение проектов разработки информационно-программных систем, основанных на применении современных технологий программирования, распределенных вычислительных систем и компьютерных сетей.
 1.4. Исполнитель данной должности подчинен Начальнику отдела разработки ПО и получает приказы от него. 1.5. Дополнительные распоряжения исполнитель данной должности может получать от Директора по производству, Исполнительного директора и Генерального директора. Их указания исполнитель данной должности выполняет только в том случае, если они не противоречат указаниям Начальника отдела разработки ПО. 
 1.6. Исполнитель данной должности дает распоряжения и методические указания работникам Центра, занятым в исполнении текущих проектов. 1.7. Назначение на эту должность осуществляется приказом Генерального директора Компании. 1.8. В своей деятельности исполнитель данной должности руководствуется Положением о Производственном центре (Отдел разработки ПО), распоряжениями Директора по производству, документацией системы качества и настоящей Должностной инструкцией.
 Профессиональные требовани Работа на данной должности требует от работника следующей квалификации: 2.1. Образование — законченное высшее или незаконченное высшее или среднее специальное. 2.2. Иностранный язык (английский): чтение технической литературы без словаря; разработка проектной документации;
 умение вести деловую переписку; навыки общения на произвольные темы на среднем уровне. 2.3. Владение методами и инструментами управления проектами: практическое владение инструментом планирования и управления работами MS Project/Primavera/Timeline. 2.4. Владение методами и инструментами анализа и проектирования:
 владение Software Engineering Process и одной из конкретных реализаций (Rational Unified Process, Oracle method и т. д.); владение формальными методами и языками IDEF, UML, DFD, SADT; теоретические знания и практические навыки в области системного анализа; знание реляционной теории и ER-методологии проектирования баз данных, знакомство с PowerDesigner или любым другим CASE-средством (Erwin, Oracle Designer, Rational Rose и др.);
 владение методологиями объектно-ориентированного анализа, проектирования и разработки; знание концепций и технологий построения распределенных вычислительных систем. 2.5. Знание основных стандартов и протоколов Интернет: знание протоколов /IP, HTTP, FTP, SMTP; знакомство с HTML, DHTML,   2.6. Владение средствами программирования и тестирования, знание платформ:
 практическое владение языками высокого уровня, обязательным является знание основного языка программирования, на котором выполняется проект (Java, С/C++, PL/SQLи проч.); опыт работы с одним из языков программирования (Java, С/C++, PL/SQL, T-SQL); практическое владение одной из интегрированных сред разработки для языков высокого уровня (MS Visual Studio);
 опыт разработки для одного из веб-серверов (MS Internet Information Server, , Apache); знание одной из СУБД (Access, Oracle, MS SQL Server, Sybase, MySQL, InterBase, DB2); хорошее знание одного из серверов приложений (Oracle AppServer, Jaguar); хорошее знание компонент Rational Test Studio; хорошее знание ОС Windows NT или UNIX и свойств и особенностей технологий разработки программного обеспечения для них;
 знакомство с одной из следующих ОС —Solaris, HP-UX, AIX — и особенностей технологий разработки программного обеспечения для них; владение коммуникационными программами (клиенты HTTP, FTP, Telnet); владение средствами групповой работы (клиенты , VSS). 2.7. Владение средствами офисной работы: хорошее владение MS Word;
 знание MS Excel; владение MS PowerPoint, MS Visio; владение MS Outlook. 2.8. Наличие практического опыта: руководство группами программистов (не менее 2 человек); участие в коммерческих проектах в роли руководителя проекта (не менее 1 проекта); опыт непосредственного общения с заказчиком, участие в выработке постановки задачи, сдаче-приемке разработанного решения (не менее 1 проекта).
 Основные функции 3.1. Организационная деятельность Менеджера проекта заказной разработки: участвует в подготовке технико-коммерческого предложения и договора на выполнение проекта; готовит проекты приказов и других официальных документов, обеспечивающих выполнение работ по проекту; организует и проводит собрания проектной команды, объясняет задачи проекта или его отдельного этапа;
 организует и координирует работу участников проектной команды; контролирует качество выполнения работ по проектам; организует реализацию проектов в соответствии с планом работ; сдает техническую и проектную документацию, разработанное программное обеспечение заказчику, и получает по ним замечания в установленном порядке;
 формирует и согласует промежуточные и итоговые отчеты по проектам и представляет промежуточные и итоговые отчеты руководству и Заказчику; взаимодействует с заказчиком на всех этапах работ по проекту; ведет учет затрат по проекту в соответствии с установленным порядком, визирует отчетные документы исполнителей;
 участвует в подготовке актов о завершении работ по проекту (по его отдельным этапам). 3.2. Инженерно-техническая деятельность Менеджера проекта заказной разработки: разрабатывает  и согласовывает с руководством концепции, цели и основные этапы проектов; устанавливает и согласует с заказчиком общие требования к разрабатываемому в проекте информационно-программному обеспечению;
 определяет состав, последовательность, объем работ и сроки их выполнения; разрабатывает общую архитектуру проектного решения в случае отсутствия в проектной команде архитектора проектов; оценивает качество проектных решений по отдельным компонентам системы; принимает аналитические, проектные и реализационные решения;
 непосредственно участвует в разработке комплекта проектной и технической документации; проводит анализ результатов выполнения проекта, подготавливает отчет о выполненном проекте. Взаимодействие со смежными подразделеними 4.1. Взаимодействует со следующими подразделениями внутри Компании: Отдел технической поддержки;
 Служба качества. 4.2. Взаимодействует с другими подразделениями Компании в рамках выполнения работ по комплексным проектам как с заказчиками. Обзанности Менеджер проекта заказной разработки обязан: 5.1. Осуществлять методическое и организационное руководство всеми работами по проекту со времени заключения договора на выполнение проекта до сдачи результатов разработки заказчику.
 5.2. Разрабатывать, согласовывать с исполнителями и представлять на утверждение руководству Компании и Заказчику планы выполнения работ по проекту. 5.3. При необходимости своевременно давать свои предложения по изменению планов-графиков, расстановке и закреплению сотрудников за работами по проекту, привлечению к работам по проекту специалистов других отделов Компании.
 5.4. Контролировать выполнение работ по проекту всеми исполнителями путем заслушивания отчетов исполнителей в процессе работы и визирования отчетных документов. 5.5. Оценивать качество работы исполнителей по проекту. 5.. Готовить и вести презентации проектов. 5.. Выполнять проекты в согласованные сроки, в рамках выделенного бюджета и с требуемым уровнем качества.
 5.. Своевременно информировать руководство Компании и Заказчика о ходе работ по проекту. 5.. Составлять, согласовывать и утверждать в установленном порядке всю документацию, имеющую отношение к проекту. 5.. Своевременно составлять и предоставлять установленную отчетность о ходе работ по проекту. Права
 Менеджер проекта заказной разработки имеет право: 6.1. Представлять по поручению руководства Компанию на совещаниях, участвовать в переговорах и взаимодействовать с Заказчиком по ходу выполнения проекта. 6.2. Представлять на проверку и согласование руководителям смежных отделов все материалы, связанные с выполнением проекта и касающиеся зоны ответственности этих отделов.
 6.3. Требовать от Директора по производству обеспечения проекта работниками соответствующей квалификации, в том числе и из смежных отделов в случае необходимости выполнения работ, связанных с зоной ответственности этих отделов 6.4. Требовать от Директора по производству создания непосредственным исполнителям соответствующих условий для работы, обеспечения проекта материалами, оборудованием и прочим.
 6.5. Запрашивать и получать информацию, необходимую для выполнения работ по проекту. 6.6. Проводить производственные совещания по проекту, приглашая на них экспертов из смежных отделов по согласованию с руководством соответствующих отделов. 6.7. Выносить на обсуждение Исполнительного директора и Директора по производству управленческие и технические вопросы, связанные с работами по проекту.
 6.8. Разрешать разногласия в вопросах выполнения работ между работниками. 6.9. Устанавливать задания участникам проекта на выполнение работ, проверять отчеты об их выполнении. 6.10. Визировать подготовленные в проекте материалы. 6.11. Подготавливать для руководства Компании предложения о поощрении за хорошую работу и о взысканиях за срывы в работе исполнителей, участвующих в проекте, готовить предложения по распределению премий за успешное и качественное выполнение работ.
 6.12. Подготавливать предложения по совершенствованию (изменению) производственных процессов, регламентов и документации системы качества. 6.13. Проходить обучение в соответствии с программой переподготовки, подготавливать для руководства Компании предложения по персональным планам обучения и переподготовки.
 Ответственность 7.1. Менеджер проекта заказной разработкинесет ответственность за качественное и своевременное выполнение работ по проекту, за выполнение обязанностей и за не использование прав, предусмотренных настоящей Должностной инструкцией, а также за нарушения правил и регламентов выполнения проектов членами проектной команды.
